\clearpage

% \thispagestyle{empty} 

% \vspace*{\fill} 

\begin{flushleft}
\begin{center}
  \textbf{AGRADECIMIENTOS}
\end{center}

\textit{Quiero expresar mi más profundo agradecimiento a todas las personas que me acompañaron y apoyaron durante el desarrollo de esta tesis:}\\

A mi padre, por su esfuerzo, sacrificio y apoyo incondicional a lo largo de mi formación académica y personal. Gracias por ser un ejemplo de trabajo, perseverancia y responsabilidad.\\

A mis hermanas, por su cariño, comprensión y constante motivación en los momentos más difíciles. Su apoyo ha sido fundamental para alcanzar esta meta.\\

A mi prometida, por su amor, paciencia y compañía durante este proceso. Gracias por creer en mí, brindarme ánimo cuando más lo necesitaba y compartir cada paso de este camino.\\

A mi madre, quien partió hace muchos años, pero cuya presencia y enseñanzas continúan guiando mi vida. Este logro también es para ella, porque su amor y recuerdo han sido una fuente permanente de inspiración y fortaleza.\\

A mi tutor, el M. Sc. Jorge Teran Pomier, por su invaluable apoyo, confianza y orientación durante todo el proceso de elaboración de esta tesis. \\

Al Club de Programación Competitiva U.M.S.A., por todo lo aprendido y las experiencias compartidas, las cuales han enriquecido mi formación y desarrollo profesional. \\

Finalmente, al lector, gracias por darle vida y sentido a este trabajo con su interés y atención. \\
% A mis padres por apoyarme a lo largo de mi carrera. \\
% A mi tutor M. Sc Jorge Teran Pomier por su apoyo y confianza en el proceso de elaboración
% de la presente tesis.\\
% Al Club de Programación Competitiva U.M.S.A. por todo lo aprendido y las experiencias que tuvimos.\\
% A los Osos, por ser los mejores amigos que pude tener y acompañarme durante este camino en la universidad. \\
% Al lector, gracias por darle vida y sentido a este trabajo.
\end{flushleft}

\vspace{\fill}
\begin{flushright}
  cartrrz.inf@gmail.com
\end{flushright}
